【好文分享】一場不需要大台的革命

【一場不需要大台的革命】

三罷之後，忽然有泛民的輿論領袖出來說要組大台。此言一出，不僅打開了不同行動路線分裂的缺口，更加是一個不信任群眾的表現。

大台在本質上沒有問題（當然要有權力自我約制、民主決策機制等配合），最大問題是有人企圖硬生生把額外的機制套落行之有效的系統裡。簡言之，即是在以公共討論為主的運動模式上，強加一個框架。

儘管組大台者未必懷有惡意，甚至是怕運動擦槍走火，往他們不欲見的方向發展。但切忌好心做壞事，不自覺破壞了運動的節奏。

由6月至今，以連登為重心的運動和決策模式，令全球眼前一亮。竟然有一場牽動世界局勢的運動，可以無大台，但有機地協調和運作。這種以公共討論取代精英主導的運動方式，其規模在香港也是前所未有。不旦令運動百花齊放，如創意文宣、街頭戰術之類；運動者亦自覺擁有這場運動，從而更投入參與。

雖則不要大台，但我們都不能否認，平台是重要的。就如telegram channel等資訊平台、民間記者會的論述發放平台，對於運動者資訊流通、駁斥政府謊言都相當必要。

不要大台的同時，我們都要破除「現場決定一切」的迷思。所謂現場決定是並非全然現場才決定，事前在網上的討論、各平台的文宣，定下底線（如訂好要對途人有禮貌、放火要注意不要傷及無辜、堵紅隧要放車行但阻收費等）都是在行動之前就經過發酵，而不是全部由現場臨時決定。

理解有些人對沒有大台的不安，但我們要相信民主的精神，也要相信群眾的理性。時代革命不只是政治的革命，也是思想的革命。運動者每一日都在成長，還請泛民的輿論領袖們不要原地踏步，否則你就和葉國謙沒有分別了。